Вафля штукенция интересная — она многослойная. Это блок о структуре сочного текста, который точно не затеряется в болоте однообразной слизи. Состоит она из этих пунктов:

![https://s3-us-west-2.amazonaws.com/secure.notion-static.com/d5cec891-f0af-4ed1-abad-0b5908355d08/__.png](https://s3-us-west-2.amazonaws.com/secure.notion-static.com/d5cec891-f0af-4ed1-abad-0b5908355d08/__.png)

# Начало

Начало статьи нужно начинать с лакомки, той вкусняхи, которая заинтересует и удержит внимание читателя. Если вы будете долго рассасывать неинтересные и скучные моменты, аудитория попросту закроет вашу статью и пойдет читать другую. Начинайте с парочки интересных фактов, которые побудят человека читать дальше:

**Пример неудачного начала:**

"Здравствуйте, дорогие друзья, сегодня я хотел бы с вами порассуждать на тему многообразия речных моллюсков, которые обитают на дне практически каждой реки".

**Пример удачного начала:**

"Знали ли вы, что в мире насчитывается порядка 100-200 тысяч видов моллюсков, пара сотен из которых обитает в реке рядом с вами? А то, что самый тяжелый из них достигает порядка 500 кг?"

Видите разницу? В первом варианте вы не привели ни одного точного факта, опираясь лишь на размытые формулировки. Аудитории нужна точность! Зацепив аудиторию вводным предложением, она продолжит читать ваш текст.

Если же аудитории еще предстоит увидеть ваш основной текст, а порой и даже вступление, то затягивать её в ваши материалы следует по методике "Удочка", про которую вы узнаете в одноименном блоке.

# Мякоть

Мякоть — это главная мысль статьи, которая идет после начала и которой вы будете кормить своего читателя. Здесь главное всё подавать плавно, планомерно спускаясь по лесенкам. Читатель не сможет уловить мысль, если вы начнете рассказывать про одно, переключитесь на другое и закончите третьим.

**Всё должно идти друг за другом:**

1.  Первый делом набрасываете фундамент — небольшие, но важные фрагменты (идеи), которые позволят вам составить полноценный материал;
2.  Разбиваете эти фрагменты на категории, пункты или абзацы;
3.  Подробно расписываете каждую категорию/пункт/абзац;
4.  Как только всё будет готово, связываете все части воедино.

**Как вы поняли из начала этого блока, важно в тексте делать много точных определений, минуя размытые формулировки. Например:**

-   Подъехало транспортное средство → Подъехал красный автомобиль | Подъехал красный Мерседес;
-   Поймал рыбу → Поймал копченого карася;
-   Пришел человек → пришла девушка/пришел парень;
-   Поднял большой вес в спортзале → Поднял 90 кг жимом лёжа;
-   Долго бежал → Бежал 45 минут;
-   Сегодня холодно → Сегодня на улице минус 18°C.

Принцип вы поняли. Важно указывать точную информацию, так как реальность в головах у людей всегда разная, поэтому здесь и нужны уточнения. Для кого-то -18°C это невыносимо холодно, а для кого-то это еще очень тепло, в шортах бегает.

Также будет полезно оставить ссылки на подтверждающие материалы, если вы пишите какой-то сложный проект. Такими подтверждающими материалами могут быть ссылки на:

-   Профессиональные источники, например научные порталы или независимые СМИ;
-   Книги, с которых вы брали информацию;
-   Свои источники, например история от знакомого, собственный опыт и т.д.

Также не забывайте про оформление своих статей — об этом речь пойдет в блоке "Дизайн".

Структурировав мякоть по такой схеме, ваша аудитория наверняка запомнит информацию, которую вы им выдадите. Если же текст будет написан в стиле размытых формулировок, они ничего не запомнят, ибо их мозгу не за что будет зацепиться.

Тут уже ловите в комментариях водяных, которые целенаправленно ищут воду в тексте, а после максимально негативно отзываются об этом.

# Ядро

Ядро — это завершение вашей статьи, некий итог, который вы хотите подвести под всей статьёй. Если вы всё сделали правильно, подробно расписав и закончив каждый пункт, у читателя начинает складываться вся картина, которую вы и хотели донести. Тут аудитория разобьется на 2 лагеря:

-   Согласные.
-   Несогласные.

Так было и будет всегда — у каждого свое мнение и мировоззрение. Если вы добавили в статью неопровержимые факты, то несогласных будет значительно меньше, чем согласных. На этом этапе важно поинтересоваться у людей, согласны они с вашим материалом или нет, и попросите их написать свое мнение в комментариях.

Активность всегда порождает еще большую активность, что всегда играет на руку автору. Ролики на YouTube получают значительно больше показов в рекомендациях, если их активно комментируют и лайкают. На Яндекс Дзене принцип тот же. Так что не ленитесь подталкивать людей к общению.

Но не нужно этого делать, если ваш канал, например, изначально заточен под продажи. Какой-нибудь фрукт может написать, что ваш продукт или услуга как минимум не оправдывает ожидания, что может привести к снижению продаж. Кто-то это проигнорирует, а кто-то запомнит и надолго.

Может быть даже такое, что этот человек у вас ничего и не приобретал, просто захотел немного вам насолить. Показывайте публике только положительные отзывы, либо же изначально плохие, но с интересной историей, решением этой самой проблемы и феноменальным (положительным) концом.

---

На предыдущую страницу — [Теплые тексты](https://www.notion.so/41f062c79d974e4db14abb6941a10f37) | На следующую страницу — [Табу](https://www.notion.so/d34c8b040a7a4400aefdfbe704e22de5)